\documentclass{fmbvecto}

\usepackage[spanish]{babel}

\renewcommand{\title}{Taller 2}
\newcommand{\subject}{Cálculo Vectorial}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\NewDocumentCommand{\itemp}{o}{\item (#1 puntos)}

\begin{document}

Jueves, 4 de julio de 2024

\begin{center}
    \textbf{\LARGE \title} \\
    {\large \subject}
\end{center}


Profesor: Jacinto Eloy Puig Portal, \href{mailto:jpuig@uniandes.edu.co}{jpuig@uniandes.edu.co}. \\
Monitor: Federico Melo Barrero, \href{mailto:f.melo@uniandes.edu.co}{f.melo@uniandes.edu.co}.\\

\textbf{\Large Preámbulo}

Las instrucciones referentes a la entrega del taller están escritas en \href{https://bloqueneon.uniandes.edu.co/d2l/home}{Bloque Neón}.

\subsection*{Bonos}
\begin{itemize}
  \item Se sumarán 0.25 puntos de bonificación a la nota del taller si su contenido está ordenado y puede leerse con facilidad.
  \item Se sumarán 0.25 puntos de bonificación a la nota del taller si no contiene errores léxicos, gramaticales ni faltas de ortografía.
\end{itemize}
La nota del taller puede exceder el 5.0.

\subsection*{Recomendaciones}

No necesita hacer uso de herramientas que le ayuden a hacer matemáticas, ya sean calculadoras, aplicaciones, grandes modelos de lenguaje u otras. Le recomiendo que no lo haga

Recuerde incluir las unidades siempre que trate con magnitudes físicas.

\section{Taller 1}

(1 punto) Corrija todos los errores que tuvo su grupo en el taller 1. Si no tuvo errores, omita este punto.

\section{Integrales dobles}

(1 punto) Calcule analíticamente la integral \[ \int_{1}^{2} \int_{0}^{\ln y} (y-1) \sqrt{1 + \mathrm{e}^{2x}} \: \mathrm{d}x \: \mathrm{d}y. \] No utilice aproximaciones numéricas ni herramientas computacionales. No omita ningún paso en su solución.

\section{Integrales triples}

(1 punto) Considere los paraboloides \(z = 10 - x^2 - y^2\) y \(z = 6 + x^2 + y^2\). Suponga que \(R\) es el sólido cuya forma está dada por la región encerrada por esos paraboloides. Si \(R\) presenta una densidad uniforme de \(8 \: \text{kg} \: \text{m}^{-3}\), indique cuál es la masa de \(R\) y cuál es la coordenada \(z\) de su centro de masa.

\section{Integrales de línea}

(1 punto) Considere una varilla metálica de \(5\) metros. Suponga que la varilla no tiene densidad uniforme y que su densidad lineal está modelada por la función \(\rho(x, y) = x^2 + 2y^2\), medida en \(\text{kg} \: \text{m}^{-1}\). Si la varilla está ubicada en el plano \(xy\), de forma que toca los dos ejes y su centro geométrico es el punto \((2, \frac{3}{2})\), indique cuál es la masa de la varilla.

\section{Integrales de superficie}
    
(1 punto) Considere la región \(R\) definida en coordenadas polares como \[R = \{(\theta, r) \colon 0 \leq \theta \leq 2\uppi \ \land \ 0 \leq r \leq 1\}.\] Halle el área de \(\bvec{F}\colon R\to \mathbb{R}^3\), que es la helicoide dada por \[\begin{cases}
            x = r\cos\theta, \\
            y = r\sin\theta, \\
            z = \theta.
        \end{cases}\]

\end{document}
